## [Шпаргалка](https://solidbook.vercel.app/srp/in-real-life)

# SOLID - принципы объектно-ориентированного программирования 🎓

## Определение

-   SOLID — это руководства, которые также могут применяться во время работы над существующим программным обеспечением для его улучшения, например, для удаления «дурно пахнущего кода»

## S: Single Responsibility Principle (Принцип единственной ответственности).

-   Каждый объект (класс) должен иметь одну обязанность и эта обязанность должна быть полностью инкапсулирована в класс, а все его сервисы должны быть направлены исключительно на обеспечение этой обязанности.

-   Следование принципу заключается обычно в декомпозиции сложных классов, которые делают сразу много вещей, на простые, отвественность которых очень специализирована. Но также и объединении в отдельный класс однотипной функциональности, которая может оказаться распределённой по многим классам, может рассматриваться как следование этому принципу.

## O: Open-Closed Principle (Принцип открытости-закрытости).

-   Программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменения. Это означает, что эти сущности могут менять свое поведение без изменения их исходного кода.

-   Простыми словами — модули надо проектировать так, чтобы их требовалось менять как можно реже, а расширять функциональность можно было с помощью создания новых сущностей и композиции их со старыми.

## L: Liskov Substitution Principle (Принцип подстановки Барбары Лисков).

-   Принцип заключается в том, что при построении иерархий наследования создаваемые наследники должны корректно реализовывать поведение базового типа. То есть если базовый тип реализует определённое поведение, то это поведение должно быть корректно реализовано и для всех его наследников.

-   Наследник класса дополняет, но не заменяет поведение базового класса. То есть в любом месте программы замена базового класса на класс-наследник не должна вызывать проблем. Если по каким-то причинам так не получается, то вероятнее всего имеет место либо некорректная реализация, либо неверно выбранная абстракция для наследования.

## I: Interface Segregation Principle (Принцип разделения интерфейса).

-   Программные сущности не должны зависеть от методов, которые они не используют.

-   Стремитесь к тому, чтобы интерфейсы были достаточно узкими, чтобы классам не приходилось реализовывать избыточное поведение. Принцип разделения интерфейсов говорит о том, что слишком «толстые» интерфейсы необходимо разделять на более маленькие и специфические, чтобы клиенты маленьких интерфейсов знали только о методах, которые необходимы им в работе. В итоге при изменении метода интерфейса не должны меняться клиенты, которые этот метод не используют.

## D: Dependency Inversion Principle (Принцип инверсии зависимостей).

-   Модули верхнего уровня (бизнес-логика; классы, которые выполняют операцию при помощи инструмента) не должны зависеть от модулей нижнего уровня(логгер, база-данных; инструменты, которые нужны для выполнения операций). И те, и другие должны зависеть от абстракций. Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций

-   Согласно принципу модули должны зависеть от других модулей не напрямую, а от абстракций.

-   Простыми словами — наш класс бизнес-логики, не должна зависеть от класса логгера напрямую, а должен через интерфейс
